\section{Dynamisme et adaptation}
Au travers des années, les outils de conception de logiciels ont connu une sophistication qui a apporté plusieurs fonctionnalités autrefois impossible. Par exemple, la compilation permet d'abstraire différentes spécificités liées aux architectures des processeurs et aux systèmes d'exploitation, permettant l'écriture d'une application logicielle dans un langage unifié. Cette flexibilité accrue a également permis d'ajouter de plus en plus de comportements dynamiques dans les applications. Ce type de fonctionnalité est appelé ``dynamisme'' puisqu'il réfère à la capacité de résoudre un ou plusieurs niveaux d'indirection par un procédé automatisé. L'indirection, qui est le principe d'utiliser une référence vers une entité plutôt que cette dernière directement, est par exemple utilisé dans le cas de la compilation pour résoudre vers quelle procédure concrète un appel de procédure est redirigé en fonction des types de structures utilisés (acheminement dynamique ou \emph{dynamic dispatch}). Ce principe est l'un des éléments fondamentaux de la programmation orientée-objet, qui apporte un niveau d'indirection non seulement aux procédures, mais également aux structures de données sous forme de classes.

La dynamisation des logiciels induit une complexité inhérente à ces derniers et il devient alors important de développer des méthodes et outils pour effectuer leurs vérification et validation. Dans tous les cas, il s'agit alors de s'assurer que le logiciel répond à certaines exigences (ex.: performance, taille en mémoire, etc.), que sa structure est valide (ex.: lexeur-parseur) et son comportement est bel et bien celui qui est attendu (ex.: tests unitaires et d'intégration). Des requis de validation plus récents sont d'assurer que le logiciel ne peut être corrompu (ex.: exécuter des procédures introduites de façon malveillante) et que lorsqu'un problème survient, ce dernier peut rétablir le service qu'il offre ou se tourner vers une solution de rechange \cite{hinchey2006self}. Ces derniers requis sont plus difficiles à valider puisqu'ils sont globaux au logiciel et leurs solutions sont excessivement dynamiques (sont liés à plusieurs niveaux d'indirection). L'adaptation logicielle fait partie de ces solutions puisqu'elle vise à dynamiser jusqu'à l'architecture même du logiciel, par exemple en remplaçant un ou plusieurs composants offrant un certain service par un autre de rechange ou en modifiant les algorithmes utilisés à l'intérieur de ce dernier. Les recherches dans le domaine ont initialement visé le développement de techniques pour implémenter de tels mécanismes et se sont dirigées, dans les dernières années,  vers l'élaboration de stratégies d'adaptation plus spécifiques à certains types de problèmes et de systèmes.

Une architecture logicielle populaire, particulièrement dans les systèmes distribués, est l'architecture par composants. Comme elle constitue également l'architecture à l'étude pour le présent projet de recherche, la prochaine section présente les recherches à la base des techniques d'intégration de l'adaptivité dans de telles architectures.
